香港各種問題 是 中國推廣至香港（chenglap）

tl;dr

是的中國的經濟在發展, 只是很可能不屬於這些人. 我是在外來者, 我
和那邊是格格不入, 我沒有任何親戚在那邊, 我只是個有點專業技術的
年輕人, 在那邊賣我的技術謀生. 但我看到裡面能夠成功賺錢的, 最終
靠的都是各種「方便」, 而沒有這些方便的人, 其實發展的空間並不如
想像的大, 他們的階級流動, 只怕比香港更停滯.

這是同一個城市裡的兩個中國, 如果你一天到晚, 都是坐在車子遊歷,
與你相處的都是那些達官貴人, 那你會看到前面的畫面. 而我知道, 如
果我只看到前面, 可能我也會有跟他們類似的看法. 很不幸地, 我是個
能步行就不坐車子, 能去公園就不去俱樂部的人, 而且我沒有任何「關
係」也不想建立他.

我衡量一個社會, 不是是用他最有錢的人, 最高的樓, 而是用他的底層
, 最窮的人, 最沒權力的人, 他們活得怎樣去衡量的. 而我發覺, 中國
的社會底層, 相比起香港社會的底層, 香港社會的底層, 還比較有尊嚴
, 我慢慢理解到, 我看到的兩面, 其實是相關的. 我看到最華麗的一面
, 正是透過我看到的另一面換回來的, 一個靠關係就能夠發財的社會,
犧牲的是沒有關係的人. 一個能夠隨便越過法律得到方便的社會, 犧牲
的就是遵守法律的人. 一個上層總覺得容易做事, 一個政令下來就「很
有效率地執行」的社會, 犧牲的就是很多別人的自由與幸福.

如果能像中國一樣, 找警察把這些人打到閉嘴, 死都不願意閉嘴的人就
消失, 耳根清靜, 一個統治階層的理想世界, 天上人間. 做每件事都很
順利, 錢源源不絕, 花在美食, 美女之上, 在外國擁有豪宅, 在退休後
就去英美加生活. 一堆親戚在中國, 臺灣, 不是有官職就是佔領重要的
產業, 自己的後代則繼承這些職務, 家族永遠成長, 一代一代的繼承下
去, 永享天福, 再嘲笑著年輕人為何不能像自己一樣成功, 像天堂一樣
的人生.

我完全理解他們在想甚麼, 我跟這些人相處多了.

我當年在想, 這只是一個過程, 而十年後的今天, 我很確定, 他們很滿
意這種社會形態, 並打算將他盡可能的延續下去. 以及想盡辦法, 投資
在警察, 防火長城, 傳媒上, 剝掉你的所有發言權, 剝掉所有你挑戰他
們的可能性, 塞掉任何可以罵他們的口, 抹黑所有他們不喜歡的人, 派
警察關掉所有針對他們的抗爭與集會. 並將這個他們羡慕的環境, 推廣
到香港和臺灣去, 讓他們的天堂延續到永遠

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sat May 14 11:28:14 2016
───────────────────────────────────────

※ 引述《rilakkuma500 (懶熊伍佰)》之銘言：
: 剛剛早起滑臉書
: 看到一篇董淑貞(英籍台灣人)
: 狂熱舔共份子在上海吃癟的故事(未確定真偽)
: 這讓小魯不禁懷疑
: 那些整天吹捧中國起飛效率好棒棒司法超健全的人
: 是不是都沒在中國吃過虧或是根本沒啥去過中國
: 啊為什麼可以自己把中國腦補成超英趕美全世界都要說中國話
: 有沒有八卦

在香港, 有一個殖民政府的前公務員, 前保安局局長, 李少光.

他後來當了全國人大代表, 批評香港的年輕人排斥中國, 並建議香港的
年輕人, 應該北上發展, 當公務員, 是的, 他叫香港的年輕人去中國當
中國的公務員. 他建議中國創造機會, 讓香港人年輕人加入中國的公務
員隊伍, 提升他們「對國家事務的參與感」.

從這個例子, 其實你可以理解到他們的心理世界是怎樣的.

你會發覺, 他們很多都是在過去的香港和臺灣, 找到自己或家族生計和
事業的人, 很可能自己是公務員, 可能上一代是公務員. 他們很多都已
經上岸, 領取著優厚的, 從香港和臺灣得來的退休金, 或者是繼承了一
些關係, 資產與產業. 他們有一套自己的成功學, 例如這位李少光, 他
因為在殖民政府當公務員而發財, 所以他認為, 當公務員就是發展事業
的光明大道.

同樣地, 那些做大規模勞動密集的工廠主, 他們曾靠過香港和臺灣的廉
價勞動力大規模生產某種產品而發財. 所以他們也會覺得, 發財的正道
就是用便宜的勞動力盡量 costdown 生產廉價產品, 把規模乘大, 薄利
多銷產生巨大的利潤.

也有些人, 是因為早期超荷買了大量的房地產, 隨著香港和臺灣這二十
年房地產市場的不斷泡沫式增長, 獲得大量的財產後. 相信成功靠的就
是投資房地產以及創造大量的被動收入, 而他們的成功建立在他們的眼
光上.

這些人有一些「過去的成功學」, 然後再加一個想法, 整個概念就完整
了, 這個想法就是「中國是以前的臺灣或香港」. 把中國說成是六十年
代或八十年代的香港和臺灣, 我在這些中年人身上, 聽過不下於一百次
, 如果沒有近千次的話. 而他們的子弟以及親信, 也會學著他們成功富
有的上一輩, 像鸚鵡一樣說同樣的話, 是的, 人家是有錢的人生勝利組
, 模仿他的成功智慧, 不是很合理嗎?

他們不少再上一代都曾是難民流落香港, 而他們年幼時在香港一無所有
, 因為當了公務員, 開了工廠, 買了土地, 在中晚年時致富.

所以他們心中認為, 「一個人移到另一個地方做同樣的事」, 是理所當
然的, 他們自己來香港開工廠發達. 所以香港年輕人也可以同樣地去中
國開工廠發達. 他們的內心, 只是把港臺和中國的時空和地位對調了,

他們對歷史與國際關係一無所知, 除了「美國人欺負我們日本人侵略我
們」之外, 甚麼都不懂. 他們看不清楚香港和臺灣之所以能給他們發達
, 背後的冷戰時期背景.

他們現在的謀生也不見得是在中國做生意, 他們的主要收入來源, 也不
見得是來自中國. 可能是在收香港的租金, 可能是香港政府給他的長俸
, 可能是在臺灣政府給他的退休金, 可能是炒賣臺灣的房地產, 可能是
港臺政府裡的公職. 如果是年輕人, 可能已經靠著裙帶關係當了公務員
或者正在國考, 或者在相關既得利益的大企業任職, 或者是自己正在收
留政府的生意自己在裡面有不錯的職位, 或者甚麼都不是, 雖然本人是
無產階級, 但還抱持自己應該是貴族的幻想, 覺得現在的臺灣政府沒有
給他們當官, 是現在的社會敗壞, 有奸臣毀滅了他們本應有的仕途.

他們是有去過中國, 不過他們去的, 是車子裡的中國.

我在二十四歲的時候, 在中國大陸工作, 我當年很窮困, 在中國大陸離
開火車站之後, 大部份時候都是步行. 而我接觸的上層們, 他們則是乘
車, 或者坐計程車. 他們不斷對我說, 現在中國大陸很進步了, 叫我多
看看那邊的大廈, 帶我去俱樂部, 夜總會, 吃美食, 吃好酒, 看艷舞,
遊山玩水, 我在他們車子裡看到的中國大陸, 是美好的, 享受的, 容易
賺錢的, 充滿機會的.

中國的樓比香港還高, 還氣派, 飲宴比香港要豪華, 排場比香港要誇張
很多, 那些我接觸的中國老闆, 每天嘴裡「幾十個億」的比來比去, 給
我看他巨大的土地和廠房, 成千上萬的員工, 遇上從海外留學回來的中
國人, 從事金融事業, 英文很好, 很有禮貌, 令人感到好感. 相對而言
, 香港好像井底之蛙, 像衰落的城市, 骯髒, 貧窮, 粗俗, 潮濕, 充滿
怒氣, 香港人自大之餘又對著中國大陸的錢, 伸出舌頭像狗一樣希望對
方的施捨, 這是我年輕時代看到的香港人. 香港人在餐館, 對著中國的
侍應生, 大呼大喝, 責罵他們, 其實也不是香港人, 是一群不怎麼樣的
香港人, 拿著港幣裝成一個上層階級, 享受屈辱別人的樂趣.

每次晚餐, 都會介紹給我知道, 這個是甚麼官員, 那個是甚麼局長, 那

每次晚餐, 都會介紹給我知道, 這個是甚麼官員, 那個是甚麼局長, 那
個是甚麼局長的女兒, 大家穿著西裝, 打扮美觀, 拿著新銳的電子產品
, 看起來既先進, 又現代幸福.

如果只看這部份, 我想誰都會感到中國的強大, 這是他們每天會接觸的
部份, 我也有在接觸, 我完全理解他們

但每當我自己一個人的時候, 可能是從火車站出來, 可能是走去火車站
, 我遇到的是那個用瓷磚鋪成, 下雨時會打滑的, 凹凸不平的道路. 我
看到有維人拿著長的夾子, 去夾別人的銀包. 我看到有老人被一堆年輕
人欺負摔到, 一大堆幾十個乞丐圍著我問我討錢. 路上的阿婆擺地攤,
拿著不值錢的梳子求別人買, 一大群民工擠在店子面前蹲下, 吃所謂的
民工餐, 雖然我不是民工我也有去吃, 很難吃, 飯裡面還有牙簽, 沙和
釘子.

我住的地方只有一張蓆, 四道牆, 沒有電視, 沒有棉被, 沒有床, 有時
甚至沒有電, 因為經常停電. 我喜歡去公園, 空餘時, 我通常在那邊到
處走走, 就在公園裡坐下來, 然後你會看到很多穿著藍色衣服, 灰色衣
服的中老年人, 呆呆的坐在那邊. 我會拿著不怎麼樣的普通話跟他們聊
天, 他們的普通話也不怎樣靈光, 大概知道他們是找不到工作的工人,
有些則訴說他們在工廠裡受的刻薄對待. 總之, 在他們的說話中, 你並
不會感受到任何的希望, 只會感到人生就是被消耗盡之後消失. 那時是
十年前, 中國的經濟走向欣欣向榮的時代, 聽到他們的說話, 卻完全不
感受到欣欣向榮.

是的中國的經濟在發展, 只是很可能不屬於這些人. 我是在外來者, 我
和那邊是格格不入, 我沒有任何親戚在那邊, 我只是個有點專業技術的
年輕人, 在那邊賣我的技術謀生. 但我看到裡面能夠成功賺錢的, 最終
靠的都是各種「方便」, 而沒有這些方便的人, 其實發展的空間並不如
想像的大, 他們的階級流動, 只怕比香港更停滯.

這是同一個城市裡的兩個中國, 如果你一天到晚, 都是坐在車子遊歷,
與你相處的都是那些達官貴人, 那你會看到前面的畫面. 而我知道, 如
果我只看到前面, 可能我也會有跟他們類似的看法. 很不幸地, 我是個
能步行就不坐車子, 能去公園就不去俱樂部的人, 而且我沒有任何「關
係」也不想建立他.

我衡量一個社會, 不是是用他最有錢的人, 最高的樓, 而是用他的底層
, 最窮的人, 最沒權力的人, 他們活得怎樣去衡量的. 而我發覺, 中國
的社會底層, 相比起香港社會的底層, 香港社會的底層, 還比較有尊嚴
, 我慢慢理解到, 我看到的兩面, 其實是相關的. 我看到最華麗的一面
, 正是透過我看到的另一面換回來的, 一個靠關係就能夠發財的社會,
犧牲的是沒有關係的人. 一個能夠隨便越過法律得到方便的社會, 犧牲
的就是遵守法律的人. 一個上層總覺得容易做事, 一個政令下來就「很
有效率地執行」的社會, 犧牲的就是很多別人的自由與幸福.

所以香港臺灣那些人, 看到天朝大國, 多羡慕他們有這麼多的員工, 多
羡慕他們的權力如此的奔放, 獲得如此多的方便, 奢侈豪華的享受, 在
他們眼中, 香港臺灣落後, 封閉, 中國是開放, 豪華, 強大的. 因為他
們實在不用接觸那醜惡的一面. 他們不是那些在茶餐廳裡面, 被中國來
的客人用開水潑在臉上的侍應生, 他們也不是在中國的餐廳裡面, 被香
港老闆指著頭當狗罵的侍應生, 他們是坐在飯店的咖啡廳裡, 比較著大
家的資產怎樣成長, 吐著工廠裡的奴工, 社會上的刁民有多難處理苦水
的人.

他們只會從車子裡的窗裡, 看到中國新的高樓比香港更高, 他們不會看
到我可惜一個小鎮裡的舊書店因為種種政府政策而關門, 舊書們要被當
垃圾丟. 他們的生計其實還是靠著香港和臺灣, 而中國則提供很多幫助
, 令他們在這裡的生計更簡單, 例如輔助他們開工廠, 保證他們升官發
財, 河蟹跟他們對抗的傳媒, 操控議會讓他們有更多的行政權力, 給予
更多廉價的勞動力, 散佈不要懷疑政府和官員的思想. 中國可是協助他
們欺負自己社會的底層的好幫手, 大恩人.

他們以為自己很了解中國, 年輕人不了解, 不過他們不了解自己瞎子摸
象, 只了解中國的一面. 而他在香港和臺灣的事業, 卻因為中國而直接
間接受惠, 對於他們來說, 中國的確沒甚麼不好的地方. 他們同仇敵概
, 同文同種, 對抗著西方跟他們相似的高層. 他們覺得自己被西方欺負
, 幻想著中國的強大會使他們面對西方時, 也相當強大. 他們痛恨沒有
站在他們一方一起去對抗西方的我們, 為何我們不降低自己的要求, 吵
少一點, 要求狹一點的房間, 擠一點的公車, 去爭取他們面對西方時,
能多一點優勢呢? 為甚麼社會底層總是不斷發出令人煩厭的聲音呢?

如果能像中國一樣, 找警察把這些人打到閉嘴, 死都不願意閉嘴的人就
消失, 耳根清靜, 一個統治階層的理想世界, 天上人間. 做每件事都很

如果能像中國一樣, 找警察把這些人打到閉嘴, 死都不願意閉嘴的人就
消失, 耳根清靜, 一個統治階層的理想世界, 天上人間. 做每件事都很
順利, 錢源源不絕, 花在美食, 美女之上, 在外國擁有豪宅, 在退休後
就去英美加生活. 一堆親戚在中國, 臺灣, 不是有官職就是佔領重要的
產業, 自己的後代則繼承這些職務, 家族永遠成長, 一代一代的繼承下
去, 永享天福, 再嘲笑著年輕人為何不能像自己一樣成功, 像天堂一樣
的人生.

我完全理解他們在想甚麼, 我跟這些人相處多了.

我當年在想, 這只是一個過程, 而十年後的今天, 我很確定, 他們很滿
意這種社會形態, 並打算將他盡可能的延續下去. 以及想盡辦法, 投資
在警察, 防火長城, 傳媒上, 剝掉你的所有發言權, 剝掉所有你挑戰他
們的可能性, 塞掉任何可以罵他們的口, 抹黑所有他們不喜歡的人, 派
警察關掉所有針對他們的抗爭與集會. 並將這個他們羡慕的環境, 推廣
到香港和臺灣去, 讓他們的天堂延續到永遠, 至於你不喜歡他們的天堂
? 太平洋沒加蓋, 你滾, 不過這地球也沒地方收容你, 那你最好是自己
消失, 最後有一天, 所有的後代都毫無條件的, 接受自己不應該有任何
自由, 任何的權力, 而活在那個永恆的, 成就他們世代幸福的機器裡,
成為一個零件, 向他們伸出舌頭乞憐, 賞你當一個更好的零件.

而他們的機器將會擊敗西方, 征服西方, 我們可以當一個強大主人的狗
, 狗也以主人的強大為榮. 天朝將會成為世界強權, 而我們可以當那個
強大天朝下的狗, 對於政府還是沒有尊嚴, 但可以欺負一下比我們更沒
尊嚴的外國人. 天朝計劃, 就是他們欺負我們到永遠, 我們卻因為當一
隻更親近的狗, 而欺負和鄙視其他人到永遠.

也有很多人同意並加入了他們的計劃了, 可惜那不包括我.

--

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Wed Jan 14 23:48:05 2015
───────────────────────────────────────

在我年代的香港社會教科書, 是有強調香港的理念就是機會平等, 也
就是你們看到港星輩出的時代, 今天你也可以看到, 當香港的階級流
動停滯時, 連電影都不好看了.

作者：鄭立

【明報文章】香港由只有私人房屋開始，1950年代開始有公共屋邨，因為1960年代暴動而擴張，然後七八十年代由政府推出「居者有其屋」，都是以比市場優惠的條款，讓居民和購買能力較弱的人置業，令市民可以安居樂業、減少不滿。在這點上，今天所提出的方案，精神上的確和英治時代是相當類似。英治時代留下來的官僚這樣做就很理所當然，好像是能解決一些什麼問題似的。

這看起來就是重複過去成功的經驗，但是否就可以達成當年的效果？是否只要有了可以買的房屋，社會的問題與衝突源頭就可以解決？如果我們只把事情放在是否可以上樓、置業，那無疑是忽略了另一些問題。

作為以前住公屋、現在也住公屋的長期用戶，我要指出，如果大家幾十年前有住過公屋的經驗，也應該會知道，同樣是公共屋邨，以前的屋邨的居住環境並不能算和現在一樣。

它們的差異並不在設計和建築物料的進化，而是生活模式。1980年代我住公屋的經驗，是鄰居多數都開着門，交流頻密、互相幫助，孩子在該層大堂嬉戲。屋邨商場則有大量服務基層的廉價娛樂與消費，例如租書店、舊書店、文具店。這些商店明顯產值不高也交不了什麼高租金，卻令屋邨生活多彩多姿，而且也方便居民創業自力更生。強大的影視文化讓不同族群的人快速融入本地文化和有共通話題。而在經濟上，我記得我的長輩每年薪水都會提高，大家都覺得未來可以負擔更貴的東西，包括物業。

這是過去曾有過的環境。公屋不僅是一個居所，它是一種「生活」。同樣是住公屋，今天大堂不會有人嬉戲，鄰居一般不太認識甚至語言不通。我家的屋邨商場最後的租書店都關了，取而代之的是屈臣氏與日本城以及大量「吉舖」。但就算是「吉舖」，租金也不方便當區居民做些不太賺錢的小生意。商場或公屋有的都不是活力而是某程度上的蕭條。

如果真的問我有什麼改善了，那就是屋邨商場多了冷氣。但我真的不認為要維持冷氣，就必須導致連最後一間租書店也活不下去。我很簡單地感受到，屋邨提供的生活機能是下降了，在大經濟環境上，底層向上增加收入的階梯也大幅削弱。我們必須面對的是，現在不是每年加薪的時代，而是10年來薪金沒多少增長的時代。

在這樣的環境下，基層與其說是正在想怎樣向上爬，更多是對於明天會失去更多而感到不安。大家感到的是目前擁有的東西正在失去，生活欠缺希望、欠缺置業階梯，或者對於有潛能走向中產的年輕人而言是不滿的原因；但是對於基層的人而言，他們的問題是欠缺和喪失生活的空間。

當我們只討論置業的時候，對這基層生活空間被壓縮的問題，似乎就沒有什麼着墨。

置業不是目的 而是手段

讀教育學的人應該都聽過「需求層次理論」的觀念，而這正好放進了香港人的處境。香港雖然是個富裕先進的社會，香港人在需求層次理論中，位置卻出奇地很低。我們與其說在追求更好的生活，不如說我們比較像在保住自己今天的生活不要再往下墮。

置業不是一種目的，而是一種手段。居住的目的，是安居樂業，過有尊嚴、對未來有希望與安全感的生活。置業只是一個脫離低層次需求、追求更高層次的手段。如果我們只去想置業的事情而不去想建立一個對市民而言完整的生活與社會，社會的壓力就只會累積下去，等待下一次的爆發。

作者：光輝歲月

「光輝歲月」的故事,
其實就是「八十年代的香港, 遇上二十一世紀的問題」

在還是英治時期的香港, 有的問題, 當時還是有. 一樣有「賺到盡」的財團, 一樣有協助收樓的集團, 一樣有信心危機, 一樣有擠迫不合理的居住環境. 一樣有冷漠只顧自己利益的香港人, 爭取大家權益的人還是被無視和嘲笑, 一樣有只想移民的人.

香港人一直在製造相同的問題, 那為何八十年代的感覺和今天不同? 那是因為真正的八十年代, 雖然貧窮, 但香港還是不斷的開放新的權利與機會.

包括廢除了公安條例, 使集會不致於會「非法」, 也包括了設立了「租務管制」, 使租金不能上升得過於瘋狂. 廉政公署有用力的牽制公務者, 使公務者真正感到威脅而受到抑制. 大家都知道, 市民的權利只會慢慢增加, 不是走向減少.

本地的經濟多元, 當年的各種產業興盛, 人有選擇自己發展的權利, 新一代可能很難想像到, 香港當年自製動畫比現在還繁榮. 本地的文化例如電影, 音樂, 語言, 香港人有充足的機會去發表和享受歸屬自己的東西, 並能夠以這些機會, 取得自己人生的成就.

也就是說, 這個社會雖然充滿問題, 並不見得公平, 正義, 乾淨, 也同時充滿希望.

以上是現實的八十年代.

「光輝歲月」的背景卻是架空歷史(Alternative History)的八十年代, 架空歷史裡有所謂分歧點(Point of divergence)的概念, 就是說, 因為某一個事情發生和現實不同, 而導致了在某點開始, 產生了和現實不同的轉變.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sat May 14 11:28:14 2016
───────────────────────────────────────

推 zgmfx10a: 看完這篇文章 莫名的聯想到1984對權力的論述…
推 moboo: 這篇真的是把這群人寫的超完整

他們想當官, 擁有權力.
擁有權力使他們擁有尊嚴與財富, 受到保障.

可是他們同時又不想面對.
權力是用來處理人類的所有不幸的.
而他們擁有了權力, 就有責任去處理這個複雜社會的一切問題.
處理得不好就會被人罵.

他們有權力, 解決不了問題, 又不想被人罵.
就說成問題是無法解決的, 然後找方法讓你不准罵.

推 KingKingCold: 請問這篇可以借轉嗎??
→ chenglap: KingKingCold, 你的文章一向我有看, 不要客氣.

推 KingKingCold: 這種真的是把資本主義往最壞的方向發展的經濟模式

很嚴格來說, 我真的不認為這是資本主義.
退到一萬步, 也只是裙帶資本主義.

有價值的並不是你的知識, 你的技術, 你的創造力.
而你各種官商關係, 特權, 職位, 權力, 卡位.
最重要是卡位, 大家都在卡位, 考試, 血統.
人與人的關係是上下的, 統治的, 對於衝突的排解是暴力和強權.
對於不滿和反抗的方針是壓制, 或者不斷遷怒外國.
社會的穩定, 只能建立在大家恐懼他們那種不受制的, 隨時拘捕人的權力上.

他只是一種用資本主義甚至社會主義包裝過的種姓制度而已.

※ 編輯: chenglap (...), 05/14/2016 13:07:37
推 RalphWang: 推 C大這篇寫得好
推 lonelysin: 這文筆跟肯切簡直超過市面任何書籍。

→ KingKingCold: 現在西方各國都在強調社會公平跟弱勢協助還有資源分
→ KingKingCold: 配正義，只有中國還再走錢多屌大競爭力強的古典路線
推 KingKingCold: 其他人都在執行解決社會根本性問題的方法，只有中國
→ KingKingCold: 人還在逆潮流而行，專門製造社會問題讓少數人爽

因為他們是個帝國, 不是民族國家.

帝國裡的是臣民, 由階級統治, 臣民與臣民之間根本不是同伴, 而是互
相競爭和猜忌的對象, 是征服和統治的對象. 在這裡的勝利者形成一個
個帝國裡的豪族, 統治底下沒有形成家族也沒有權利的蟻民, 而這些蟻
民連母語都不見得能保持, 意識形態和個人自主, 都被帝國機器不斷的
削平.

西方國家之所以有分配正義, 是因為他們是民族國家, 互相是互相的同
伴, 要保護自己的文化和語言, 而這裡有的只是一個連文化都可以任由
帝國清洗, 內心還想復興中世紀王朝, 模仿中世紀的天朝. 他們還未近
代化, 只有那種文藝復興時期前的暴力征服, 文化清洗, 天下一統的思
想. 這又何來分配正義呢? 在他們實現他們的文化清洗, 暴力征服, 天
下一統之前, 人類的尊嚴, 自由與社會的正義, 都是可以犧牲的. 而他
們認為只有透過不斷增加有權者的權力, 這個天下霸權終會實現.

而他們永遠實現不了他們的天朝, 永恆的活在那個妄想當中, 然後永遠
的把自由和正義犧牲下去, 他們堅信有一天會成為世界霸權, 霸念是一
根吊在騾子面前吃不到的菜頭, 讓這隻騾子永遠的追著這菜頭.

推 tin123210: 看完覺得很沉痛，我們隨時會被捲入這邪惡機器裡當燃料
※ 編輯: chenglap (...), 05/14/2016 13:36:12

推 victoryman: 資本主義甚至社會主義包裝過的種姓制度 推這句

推 acoolgal: 權力是用來處理人類的所有不幸的

→ timppt222: 我比較好奇的是，這樣下去真的沒問題嗎？

推 jadecrystal: 好文，推〝 他只是一種用資本主義甚至社會主義包裝過
→ jadecrystal: 的種姓制度而已 〞

推 neve11: 推 剝削階級的人最愛這種環境 所以他們致力推廣到全世界

推 tsming: 太猛了，你竟然經歷過這個
→ tsming: 十年前我就是被帶著去看高級中國貴族的日子
推 tsming: 那時一個書記跟著大老闆稱兄道弟，互相介紹小孩子，完全就
→ tsming: 是你所說的這樣

推 miki7623: 大推，在中國工作過非常有感觸

推 kirakira520: 牙籤=/=牙簽

推 suhs: 好文！在深圳擠過公車 真的階級差異懸殊

推 ventelp: 推 在北京工作過 100%同感

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [討論] 怎樣打破階級複製？
時間 Wed Jan 14 23:48:05 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《yesnogod (是無神)》之銘言：
: 有錢人繼承財富，所以他們的小孩已經贏在起跑點了
: 那現在，該怎麼改變？
: 歷史總是用革命解決
: 怎樣不走革命這條路，而改變階級複製的不公呢？

首先我覺得「贏在起跑點」這說法, 是建基於把人的優劣勢, 放在財
產上的. 而事實上, 財富以外人還是有很多重要的品質, 是先天不平
等的.

例如智力, 體質, 樣貌, 國籍, 四周的社會環境, 父母的性格態度,
這些都是一個起跑點的問題. 而繼承大量財富不見得就贏在起跑線,
甚至很可能根本就輸在起跑線.

我舉一個例子, 就是光緒, 他毫無疑問繼承極大的財富, 可是他也同
時繼承極大的限制. 結果他的一生只怕活得比常人更慘, 因為他連控
制自己做甚麼的自由也沒有, 而且壽命也相當的短. 還有可能根本就
是被人縮短的, 而這樣的例子並不是光緒獨有的, 另外一些是先天有
疾病, 總之, 人類的起跑點並不單純由財富決定. 更不要說這就是一
種勝利.

有人會覺得「擁有財富」就贏了, 單純就因為他自己想要而不可得,
便將這願望投射在他人身上而已. 這個心態本身惡化起來, 就是變成
怪獸家長, 很多人把自己童年不能滿足的願望(例如學鋼琴), 強加於
小孩的身上, 然後也讓自己小孩贏在起跑線, 結果反而是讓小孩在起
跑線就很痛苦, 反而更像是輸了.

是故階級複製的問題, 本質是在於「社會不鼓勵改變上一代安排的命
運」, 他的問題不在於不公, 而是在於過度強化社會的慣性, 妨礙和
破壞社會的流動性. 人生的確有很多東西是先天安排好的, 但是根據
社會進步程度的不同, 有些社會先天安排的東西幾乎無法改變, 有些
社會則可以靠自己的意志去改變命運.

這也是歐美提倡「機會平等」這概念, 他主張的是, 怎樣讓每一個人
追求一種改變時, 都不會在機會上被妨礙. 比方說, 一個人窮, 但他
可以透過創業致富, 改變命運. 所以社會需要的是給予一個適合創業
的環境, 例如有大量願意冒險的投資者, 對創業者認同並優惠等, 這
些就是說, 雖然人類生而不平等, 但你有機會透過努力而改變很多先
天安排給你的東西.

據說韓國人會安排一筆錢給兒女, 改變父母留給子女不足之處, 思想
就很像這樣. 所以韓國人很多都會去整容, 雖然這看起來是被嘲笑的
事情, 但用這個哲學看, 整容也是一種使樣貌不佳的人有機會過俊男
美女人生的機會, 這也是合乎機會平等的理念的.

倒過來說, 王子也不一定要當王子, 貴族也不一定要當貴族, 人要做
的是適合自己的事情, 而不是先天安排的事情. 像明熹宗可以當木匠
而不用當皇帝, 就不必勉強他當, 這樣也是一種機會平等.

賭博啟示錄有一段這樣說, 如果籃球架一百米高, 人就不會試投進去
, 必須將籃球架變成人可以覺得投進去, 那人才會投. 所以重點是要
留意任何改變的門檻, 都不應拉到是高到幾乎沒機會掛成的. 而盡可
能的減低或消除這些門檻, 就是處理階級複製, 或者任何「先天決定
命運」問題的基本方法. 當然全然的平等斷不可能, 但隨著人類社會
的進展, 人類改變命運的可能性是多了很多, 當社會整體有這個理念
, 就能夠生生不息.

在我年代的香港社會教科書, 是有強調香港的理念就是機會平等, 也
就是你們看到港星輩出的時代, 今天你也可以看到, 當香港的階級流
動停滯時, 連電影都不好看了.

當然也有人認為, 「機會平等」這理念其實只是維持資本主義的騙局
, 不過在實行上, 很多國家已在做這些事情, 例如日本, 德國, 就對
房地產投資課以重稅. 不鼓勵社會以不動產致富, 故其實業, 創新,
科技相對發展得也較好. 這種社會多少較能發揮一些先天條件不完整
的人的才能, 而不致於被門檻所埋沒.

至於革命, 革命和保守, 其實是一對雙胞胎, 因為保守的人太過想要
複製現況, 才會引致倒過來產生激烈的革命, 這是面對保守得無法說
服的人導致的. 如果優勢階級的人並不是那麼偏執的用盡一切手段去
維持自己留在這階級, 社會本身就有很多自然流動的機會, 人類自然
的愛情, 友情, 義理, 各種感情原本就是能打破階級的. 只要你不用
甚麼「門當戶對」, 「嫁給那傢伙我一槍打死你」, 「不要跟窮人做
朋友」之類的方式去強行破壞這些事.

--

基於這年頭流行街頭運動, 又正好我被找好製作 RPG.
我便試試找活人拳將這個及相關的梗做進 RPG 裡.

在 flyingV 募資中, 如果有人支持就好了:

--
※ 文章網址:
※ 編輯: chenglap (...), 01/14/2015 23:57:13

Sian Lo Lung:
其實不是軍備競賽，而是賽制失去了公平。中學改制變成了入學定生死，而中小學更出現連接和世襲制，賽事變成了由幼稚園學前班就開始，很多人變成了在失去機會平等的情況下追趕。時常說的DSE其實只是其中一個環節。

年份正:
那些中國人是沒有聽過「個個揸住個兜」。這就是被稱為香港共和國的一向自由和自治傳統，你們國家現在是捐害我們，無異於向我們宣戰。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Fri Jun 5 01:28:55 2009
───────────────────────────────────────

→ chenglap:不會, 首先, 遺憾地, 香港人跟你們不同.
→ chenglap:即使我不想用「我們」, 「你們」這些字眼.

→ chenglap:你心底裡不相信這世界有超越立場的朋友, 就理解不了.
→ chenglap:我相信利益, 但我從不認為人類的關係只能建基於利益.

推 bluewzy:因為即便我相信其中大部分人都懷有純潔高尚的理想主義情操
→ chenglap:也不對. 根本不需要, 也沒有甚麼高尚的情操.

→ bluewzy:即便我會因此而感動，但是我卻看不到這種理想主義能將世界
→ chenglap:對我們來說, 做自己認同的事情不需要理由也不會計較.
→ bluewzy:帶到什麼美好的地方去。
→ chenglap:所以我說, 這就是「你們」與「我們」, 至少目前的分別.

→ bluewzy:所以理性告訴我，這只能是一種精神層面的party
→ chenglap:我這幾天帶一個大陸朋友旅行, 把他丟到街上問路.
→ chenglap:讓他看看這個社會有甚麼匪夷所思之處.

→ bluewzy:因為共產主義者的理想已經隨著巴黎公社而消亡了吧
→ chenglap:香港存在的是傳統中國的理想, 而不是共產主義者的理想.
→ chenglap:被視為西化, 但我們認為自己才是東方思想的代表.
推 bluewzy:我在說我自己XD

→ chenglap:人有了自由, 才能知道尊重人和被尊重都不是免費的.
→ chenglap:知道人必須守信義而不是被約束, 民主才有出現的可能性.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sat May 14 11:28:14 2016
───────────────────────────────────────

推 zgmfx10a: 看完這篇文章 莫名的聯想到1984對權力的論述…
推 moboo: 這篇真的是把這群人寫的超完整

他們想當官, 擁有權力.
擁有權力使他們擁有尊嚴與財富, 受到保障.

可是他們同時又不想面對.
權力是用來處理人類的所有不幸的.
而他們擁有了權力, 就有責任去處理這個複雜社會的一切問題.
處理得不好就會被人罵.

他們有權力, 解決不了問題, 又不想被人罵.
就說成問題是無法解決的, 然後找方法讓你不准罵.

推 acoolgal: 權力是用來處理人類的所有不幸的

作者：chenglap

官僚被過度信任, 官僚的地位過高, 這個積病, 去到今天也沒有解除過. 他們驕傲無知是必然的事, 畢竟他們生活的空間, 被重重的政府機構, 國家武力, 權貴裙帶等保護著, 一旦發生衝突或者競爭失敗, 他們的利益也不會是第一個被斷送的. 自然地反應遲鈍.

作者：chenglap

這個國家連政治人物和民眾交談也叫作謙遜, 根本是變態, 要成為政治人物的第一步就應該是被在街上被人毆打和擲雞蛋, 或者公然侮辱, 是不是華人經歷了千多年政治人物就可以受官威保護, 連政治人物的基本是甚麼都搞錯了? 所謂共和國就是政治人物全都是屁民呀.

Cheng Lap:
阿當斯密主張自由市場當中, 官商需要嚴格分離, 因為權力本身並非自由市場, 政府如果和商界有利益關係, 自由市場就會走向單極化而崩潰.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
時間 Sat Dec 29 18:29:05 2007
───────────────────────────────────────

→ chenglap:現代國家的運作正是基於官政商互相制衡.
→ chenglap:資本論早就提出政治家的角色是分隔官商.
→ chenglap:沒有了監察者, 官商會自然靠近的.

→ chenglap:所以重點不是人, 而是制度.

→ chenglap:就像學生在家長在時表現會變好, 道理相同

→ chenglap:而中國一直只有官僚, 沒有制衡者的概念.
→ chenglap:所以很多時不容易理解, 變成認為選舉是選
→ chenglap:官僚的.

作者：chenglap

官僚就是官僚, 政客就是政客, 讓官僚當政治首腦, 就好像叫美工去當程式設計員一樣變態.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sun May 9 17:13:00 2010
───────────────────────────────────────

因此清末的憲政, 大體還是得到知識份子的同情和支持, 甚至說, 這就
是當時的主流意見. 而民眾則普遍不知道立憲是甚麼也沒有意見, 對於
普選這件事想也沒想過. 清末追求的立憲其實是「有秩序地將新的社會
精英包容進已有的權力體系中」, 議員們普遍也不能區分自己和過去科
舉官僚的分別. 「選舉」對他們而言只是一種「科舉」以外的做官途徑
而已.

(另外, 去到今天這想法也沒有太大的改善)

作者：chenglap

官僚的權力是怎來的? 是體制, 法律, 以及執行法律的「吏」, 也就是警察或者檢察.
因為你不服從他們的命令, 他們就有辦法, 間接通過警察的暴力, 直接處理你的財產和自由.

你不交稅, 他就可以查封你的資產, 所以你不能不交稅.
你犯法, 警察來關你, 所以你會服從.

可是, 如果一個人沒有資產在銀行, 警察也抓不到他, 官僚對他的權力也是零.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Sat Sep 26 12:32:06 2009
───────────────────────────────────────

那另一個課題是, 如果日本不採取科舉制度, 那麼日本能征服漢人嗎? 那
基本上是不可能的, 因為在這個過程完成之前, 這個帝國就會分裂了, 日
本明治維新本來就是藩反抗中央, 領土擴張越大, 藩就越強大, 分裂的可
能性就越大. 歷史上超巨大的封建帝國, (再說一次清朝是考試帝國)不是
分裂收場, 就是皇帝權力被完全架空, 封建本身建立的基礎就是「被封者
的勢力隨時大過冊封者」, 自然會引致「下剋上」.

中華之所以能維持大一統王朝, 原因就是這架構中, 權力者既有權又是孤
立的, 王朝的官僚雖然有王朝的權力, 分發各地司政. 可是對於當地人來
說他是外來人, 而且會被調走. 也不讓他們發展個人的軍事權力, 所以他
們做來做去的事情就是貪污, 因為除了貪污之外他們也無事可做. 下剋上
也不可能, 每個權力者對人民就很大的官威, 可是這個官威也是狐假虎威
, 他本身不擁有真正意義上的權力.

作者：chenglap

官僚是一種從上而下的權力體制. 下級對上級沒有反抗力.

Sian Lo Lung:
視選舉為獲得權力途徑，就有這個問題。先建立權力，選舉就只是體制追加承認。

.

發達啦巴打？

五毛假膠點招架呀

你一講又真係幾似
不過啲排版

講真 階級固化黎講
香港認第二中國點夠膽認第一
中國現時既階級固化進程只係岩岩開始
社會主流文化仲係吹捧草根階層一朝暴富發圍
互聯網潮流打開既階級晉升道路岩岩先閂
大把農村/工人子弟做到管理層
假假地叫做中產階層
仲要成個西部等待分配

香港？
階層固化七八十年代已經開始緊
社會吹捧埋班N世祖
基層入大學率遠低於中產同有錢佬
仲要搞埋咩asos high dip
大學普及化比人罵學歷貶值
上岸個班驚死人同佢爭飯食
到而家資助大學學位入學率先岩岩過三成
中國15年己經成三成八

唔見佢過o黎

巴打似乎誤會
中國唔係階級固化開始
而係中國一開始就係呢個模式 中國經濟最好o既時候都係咁

o岩o岩諗起

大家都覺得香港的繁榮是資本主義的明證, 但觀乎香港的歷
史, 政府的政策都有很重的社會主義味道, 反而只是對商人
減少干涉而已.

我的說法是, 並不是因富而均, 相反是因均而富. 這點也跟
孫中山對香港的印象, 是貼切的.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 如果1948國軍全面退守長江南岸
時間 Sun Jul 20 03:09:31 2014
───────────────────────────────────────

所謂「經濟奇跡」本質上就是向著歐美消費市場銷貨的市場化.
也就是現實中的改革開放.

但這裡有一個前錯, 就是土地改革, 這是臺灣和大陸都發生過的. 國
民黨和共產黨, 一方是靠打地主分土地, 另一方自然地就是站在保護
傳統與地主階級的立場. 國民黨如果沒丟掉華南, 受地主支持而繼續
當政下, 大概沒有甚麼立場做土地改革.

這樣的話, 在財富極度側重於地主下, 即使歐美開放市場, 情況不會
像比較均富的臺灣. 反而會像曾經有過經濟奇跡, 但被豪門家族吃光
全部成果, 最後腐敗而且流動停滯的菲律賓和墨西哥. 這些國家都曾
有過經濟大發展期, 可是很快就走向停止, 因為財富的流動全部都指
向了某些大家族了.

那意味著, 經濟繁榮期很快結束後, 社會就陷入一個因為貧富懸殊而
動盪不安的世代, 而且這很可能非常的快.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [震怒] 如果1945年後沒有發生變天的中國
時間 Sun May 12 16:55:03 2013
───────────────────────────────────────

※ 引述《tuchichi (chichi)》之銘言：
: 那麼中國還會像現在台灣這樣的處理方法嗎？
: 我曾經想過，如果中國讓KMT執政了整個大陸
: 那很有可能沒有經過文革、大躍進之類的
: 或許不會死了數千萬人這種悲劇
: 或許能讓中國更加快速提早到強國的境界，

先不論有沒有文革或者大躍進.
有些事情我想是不變的:

1. 暴力政治
2. 裙帶家族本位主義
3. 知識份子崇權
4. 權力中心而不是法理中心的官僚社會
5. 無止境的擴張的既得利益

也許時序上會有些不同, 可是並不是沒有共產黨當權, 這些問題
就解決了. 這些問題是自古以來流傳到今天還是存在的問題. 國
民黨統一中國, 做到最好成績, 就是行憲. 這已經很了不起了,
但根深蒂固的問題不像會有任何解決跡像.

今天你看到的國民黨是受了很重打擊, 創傷之後, 再加上很長時
間的教訓, 而改善成現在這樣的. 如果這些東西都不存在, 抗日
的勝利再加上剿共的勝利, 足夠把國民黨的頭腦完全沖昏了.

你唔港highlight啦
我睇鄭立未膚淺都要highlight姐
高汁文都用膚淺既方法睇

其實中國o既貪污都係一樣 佢個架構本身就製造貪污
同話消除貧困 中國主席之前話反貪
一班話佢影帝 將個焦點放o係係咪扮o野
其實就算佢真心或者真有打算 都做唔到
成個架構 成個力量 建基於製造貧困同貪污 又點消除貧困同貪污？
力量幾大都好 唔等於有作用

況天佑有段說話好正
一個電筒 點樣o係佢熄之前將電池攞出o黎？

九龍帝國巴打有ｄ文章講中國貪污係咩一回事 遲ｄ開個topic轉貼出o黎

其實中國o既貪污都係一樣 佢個架構本身就製造貪污
同話消除貧困一樣 中國主席之前話反貪
一班人話佢影帝 將個焦點放o係係咪扮o野
其實就算佢真心或者真有打算 都做唔到
成個架構 成個力量 建基於製造貧困同貪污 又點消除貧困同貪污？
力量幾大都好 唔等於有作用

況天佑有段說話好正
一個電筒 點樣o係佢熄之前將電池攞出o黎？

九龍帝國巴打有ｄ文章講中國貪污係咩一回事 遲ｄ開個topic轉貼出o黎

鄭立啲言論 開頭睇幾好睇
睇一排就發覺佢成日用3000字黎解釋阿媽係女人依啲簡單道理 又沉又長

九龍帝國巴打o既文章有論證同打開心扉o既過程
一個人睇得多 其實已經首先認同o左好多o野
o係呢個情況下 如果係想追求自己會認同而未知道o既新知 好多o野會變得冇意義